蘋論：大陸經濟走向敗亡

蘋論：大陸經濟走向敗亡

人民銀行（內地所稱之「央媽」）跟財政部（「財爸」）公開火併，情況罕見；國內外廣為注視，自不待言。經濟不前、債務沉重，兩大財金部門爭相推搪塞責，事屬平常。異常之處，是刻意公開此「人民內部矛盾」。在「習近平新世代中國特色社會主義思想」下，舉國不是「定於一尊」，由黨核心「一錘定音」嗎？矛盾大爆發，難怪專家們借題發揮，指習近平鎮不住場，甚至權位不穩。

「央媽」「財爸」泥漿肉搏

人民銀行的研究局長徐忠發第一炮，在《第一財經日報》洋洋數千言指控「財爸」推動經濟「不夠積極」：一、貫徹供給側減稅政策不力，未能惠及企業、民眾；二、坐視地方政府胡亂舉債，以致債務進一步失控；三、未有向國企金融機構注資，以致其「資本不真實」，後患無窮。

「財爸」還拖，在《財新網》逐點反擊：一、整體赤字似是沒有改善，實則減稅促進了經營狀況；二、「央媽」轄下的金融機構與地方「共謀」舉債，債務若然失控「央媽」是「從犯」，責不在「財爸」；三、「財爸」「真金白銀」幫國企金融機構化不良資產為優質債權，充實其資本金。

泥漿肉搏，「央媽」的攻擊力度顯然較「財爸」的反撲遠為強勁；指控國企金融機構「資本不真實」則尤其惡毒。試想想，經濟萬一轉差、呆壞賬增加，國企銀行如若欠缺「真實資本」對沖，將不難觸發金融危機。「資本不真實」之指控，是以可大可小。資訊全面管控之下，竟讓此聳人聽聞之「國家機密」外揚，耐人尋味也。

兩大部門何以不能互諒互讓，調解此「人民內部矛盾」？原因之一，不難是體制殘缺，沒有仲裁機制折衷調停兩個咁高咁大部門。原因之二，是有仲裁機制，其權威卻不足以擺平糾紛。

自2012年即位以來，習近平集中所有權力於一身；統領國防外交、財經貿易，以至網路安全等政策，是《經濟學人》筆底的「萬能主席」（Chairman of Everything）。去年修憲加固永續其權位後，宣傳機器更是吹噓舉國「定於一尊」，一切由他這核心「一錘定音」。

「萬能主席」擺不平矛盾

現今爆發貿易戰、經濟放緩，有觸發金融危機之虞，既是「萬能」復有「定於一尊」之無上權威，習近平何以不擺平「央媽」、「財爸」的矛盾，好穩定經濟、槍口對外？在技術層面，領袖、統帥事事兼顧，資訊不難大塞車，以致下情未能上達。哪怕是「萬能主席」亦欠缺英明領導不可少之資訊，那又焉能「一錘定音」作出聖裁？

反之，下情若非為資訊樽頸卡死，而「萬能主席」擺不平兩大部門的矛盾，要麼英明如習近平亦對嚴峻局面掉以輕心。再不然，恰正深知事態嚴重，是以舉棋不定、遲遲拿不出主意；下邊的太監乾着急，惟有透過傳媒隔空對罵，逼迫一尊作主。

姑勿論罵戰是何原因，不辯的事實是「定於一尊」，事事由「萬能主席」「一錘定音」的極權體制必然資訊閉塞；其後果若非決策出錯，便是不能適時作出恰當的決定，以致早晚崩潰。發動貿易戰，特朗普是給此殘破體制猛力踢上一腳，加速其敗亡。

周一至周六刊出
古立

古立

下一則
下一則
隔牆有耳：貿易戰邱公子波波香港開打 一個拉警報一個好淡定 (李八方)